譚惠珠：人大常委決定「等同法律」 約束香港法院

全國人大常委會早前批准高鐵「一地兩檢」《合作安排》，被大律師公會狠批「是回歸後在香港特區落實執行《基本法》的最大倒退，嚴重衝擊『一國兩制』的實施及法治精神」。基本法委員會委員譚惠珠今日回應，反駁人大常委會決定「等同法律」，因此「一地兩檢」安排經人大常委會批准後，已有法律基礎，決定對香港法院有約束力。

身兼港區全國人大代表的譚惠珠解釋，人大常委會的決定本身在中國憲制已等同法律，如果接受人大釋法對本港法院具約束力，人大決定亦同樣約束本港法院。譚惠珠又認為，法院對人大常委會的決定沒有司法管轄權，估計司法覆核的難度很大。

有批評指《基本法》第18條列明，全國性法律除列於《基本法》附件三外，皆不在香港實施，但人大無提供清晰的法律理據，解釋在西九站實施內地法律的原因。譚惠珠認為，西九龍站是按《合作安排》，將內地口岸區視為內地，所以第18條並不適用，而且制訂第18條時，並沒有想過在港局部實施內地法律，她估計條文的意思應該是指不會在全港實施內地法律。

譚惠珠解釋，除了特區政府與內地商討多時，「一地兩檢」的建議亦提交過人大法律委員會研究，並與國務院磋商，全國人大常委會亦詢問過基本法委員會意見，整個流程經過詳細推敲，並在法律基礎下進行，「一環扣一環」。不過，拒絕評論人大常委會的決定，效果是否形同於釋法。

譚惠珠又表示，不認同人大常委會作決定時有內地思維，只是解說方法不同。她認為，決定的文本未必與本港法庭判詞一樣，羅列所有事實證據和法理，但是已具備必要內容。面對本港法律界就人大決定的批評，譚惠珠認為，習慣普通法思維的精英人士，可能未必習慣人大常委會的決定文本的寫法。

痴線

正八婆

rule by law

群魔亂舞

譚惠珠. 梁愛詩，范徐麗泰
三妖。 邊個死先

舉個手就係法律，咁譚胃豬當年仲寫乜春基本法

再嘈咪將香港法院租俾支那，JR 執行支那法律囉
無犯基本法啊

基本上佢依家隨時可以話邊到係租借地都得

其實睇澳門咁攪法，香港點會走得甩

呢條死肥豬係咁多隻走狗中最撚乞人憎既一件
真係要祝佢長命百歲

W N B

五毛年尾都要開工

講得好 香港唔需要法律

學佢咁講根本唔洗理係咪租借地
只要唔係全港實施全國性法律就得架啦
姐係如果全港得某個島仔唔實施全國性法律
因為仲未係全個香港所以都唔會違反18條

合作安排 我地冇份傾架喎 點合作法？
咁都可以叫合作安排所以基本法不適用既
聽日話你屋企屬於中國境內範圍都得啦

其實都已經係直接控制緊香港所以大小事同全港市民 仲要面個層都做出樣 中共班智囊同5毛一樣級數

所以啲人仲喺香港買樓不如直接搬返大陸住

鬧來做咩
睇事實

個臭閪一句講哂啦，咁長篇大論做乜鳩
臭閪：人大話事香港聽話

佢哋同李飛根本想「神化」全國人大常委响香港嘅地位

以前香港只係講基本法，而家佢哋搬埋國家憲法、全國人大出黎，真係on9

睇左「結束法院」
雖然都冇咩分別

加埋十一哥